**海獅軍艦**（SS-791），原為[美國海軍](../Page/美國海軍.md "wikilink")[二次大戰期間服役](../Page/二次大戰.md "wikilink")（Tench
Class）[柴電](../Page/柴電動力.md "wikilink")[潛艦之](../Page/潛艦.md "wikilink")13號艦****（USS
Cutlass
SS-478），於1973年移交[中華民國海軍](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")，主要作為訓練之用。本艘潛艦與海豹號潛艇（原美國海軍[巴劳鱵级](../Page/巴劳鱵级潜艇.md "wikilink")（USS
Tusk-426）皆被中華民國海軍歸入「茄比級」潛艦之內，為目前全世界服役時間最久之現役潛艦\[1\]。

## 服役歷史

### 1945年－1973年

帶魚號潛艦在1945年交付後，同年4月25日由[朴次茅斯出航](../Page/朴次茅斯_\(新罕布夏州\).md "wikilink")，7月15日抵達[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")[珍珠港](../Page/珍珠港.md "wikilink")。7月17日授命開抵[中途島](../Page/中途島.md "wikilink")，7月21日抵達。在1945年8月9日，她首度執行赴[千島群島偵查巡邏的作戰任務](../Page/千島群島.md "wikilink")；但是8月10日便接到日軍求和電訊，8月15日日本無條件投降，因此本艦未真正參與[第二次世界大戰的戰鬥任務](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")；但是千島群島的巡邏任務並未因此取消，帶魚號在8月16日抵達任務目標區，直到8月24日才返航回中途島，8月27日帶魚號返回中途島，8月31日抵達珍珠港結束任務。自1946年開始，帶魚號潛艦移駐加勒比海地區，並於1947年遠航南美。

1948年3月，帶魚號潛艦抵達費城海軍工廠，接受一系列的翻修與現代化工程，升級為茄比2型標準。該艦完成翻修後於1949年2月返抵[佛州](../Page/佛羅里達.md "wikilink")，並駐留於該地區直到1952年夏天為止。

1953年，帶魚號前往地中海地區並訪問地中海沿海多國港口；之後該艦則抵達古巴近海，做為水面艦艇與空中反潛訓練之假想敵。1956年帶魚號再度前往地中海地區，並參加北約海軍一系列之軍事演習任務。該艦於1958年完成北歐地區沿海港口之訪問，並於1959年擔任反潛系統發展任務之用。

1960年，帶魚號於費城接受了第二次的大規模翻修，並持續服役於美國海軍直到1973年為止。本艦於1973年4月15日正式自美國海軍除役，但在1972年末，[中華民國海軍由水星計畫訓練的換裝軍官便開始陸續登艦實施接艦考核](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")。

### 1973年－現今

1973年4月12日，帶魚號在美國佛羅里達州西島移交中華民國，並改名為海獅號潛艦；但該艦並沒有立刻返國，而是留在美國實施大修整檢。該艦與另一艘同期軍援的海豹號潛艦在美國完成翻修後返國，成為中華民國海軍所擁有的第一型正規潛艦。該艦於中華民國海軍主要擔任潛艦人員訓練與反潛作戰假想敵之用。

海獅號潛艦與海豹號潛艦在台灣的服役狀態一直保持高度神秘，因此從服役起便有各種真偽莫辨的傳說在坊間流傳；最負盛名者即是兩艦在接收時魚雷發射管被美國封閉（或是魚雷發射配線被美國剪斷）\[2\]，所以無水下攻擊能力。不過在後來[劍龍級潛艇服役](../Page/劍龍級潛艇.md "wikilink")，兩艘軍艦陸續公開後這項傳說也不攻自破，兩艘潛艦的魚雷系統自接艦起均是正常狀態，且海軍在美國大修時還向造船廠索討到訓練用啞雷；同時，海軍還自行改裝讓艦艏魚雷管有少數可投擲國造水雷的能力。

然而，該艦服役至今是否曾配備實戰用[魚雷則充滿疑問](../Page/魚雷.md "wikilink")。1975年，[邱華谷接任](../Page/邱華谷.md "wikilink")[汪希苓出任駐美武官](../Page/汪希苓.md "wikilink")，就曾試圖繞過美國官方採購30枚潛艇魚雷，結果被[聯邦調查局查獲](../Page/聯邦調查局.md "wikilink")，而被要求限期離境。據了解這個未經正式管道的採購案，當時海軍知情，並曾派魚雷專家到美國\[3\]。

2005年，中華民國海軍破例讓海豹軍艦公開展示，吸引了大批人潮參觀。本級艦為目前全世界現役柴油潛艦中最老的，兩艘潛艦皆已服役超過60年。中華民國海軍正計畫以新型柴電潛艦汰換此兩艘潛艦，但因國際因素問題而遲遲未有下文。

本型艦艇服役至今，已超過七十年，創下世界唯一參與過二次世界大戰仍在役的紀錄。日本專業雜誌曾以「世界上最老的現役潛艇～服役半世紀」為專題報導，包含中華民國前任國防部長[李傑也曾在此級艦艇服役過並擔任過兵器長](../Page/李傑_\(台灣\).md "wikilink")、輪機長、作戰長、副艦長及艦長等職務，而由於中華民國海軍優秀的潛艦士官保養與維護，使得此級艦艇最後兩艘仍保有一定的戰鬥能力。知名的[探索頻道也曾要求在此級艦艇上拍攝過電視專輯](../Page/探索頻道.md "wikilink")，而在拍攝完成後中華民國海軍以現役艦艇軍事機密為由，要求必須在此級艦艇除役之後才能播出。但部份報導仍詳實記錄著該二艘潛艦每年仍至少部署海上半年以上。

由於中華民國海軍潛艇現有數量不足，直到2016年編列預算建造「[潛艦國造](../Page/潛艦國造.md "wikilink")」完成前此艦仍持續服役。2014年，中華民國海軍編列8億元新台幣預算翻修海獅級兩艦\[4\]，試圖修復壓力殼老化失圓而無法實施深度潛航的海獅級，相關工程在2015年實施，於2018年完成大修\[5\]。2018年11月經過海軍與台灣國際造船公司16個月的努力下，月前完成海獅潛艦的潛航檢測，重返海軍潛艦訓練與戰備崗位。海軍司令部也證實海獅潛艦目前已在戰鬥序列中，進行備戰任務\[6\]。

## 海獅級潛艦

海獅號與另一艘巴劳鱵级潜艇海豹號被合稱海獅級潛艦，然而此兩艘潛艦事實上屬於不同的潛艦設計。但兩艘潛艦均接受過茄比2號現代化工程，也就被編入茄比級，並而持續於中華民國海軍服役中。

  - 海獅艦（SS-791）
      - 建造：美國Portsmouth造船廠
      - 原美軍（USS Cutlass SS-478）
      - 1944年7月10日開工
      - 1944年7月22日安放龍骨
      - 1944年11月5日下水
      - 1945年3月17日成軍
      - 1948年進行Guppy II現代化改裝
      - 1971年12月15日除役
      - 1973年4月12日於[佛羅里達州西島移交中華民國海軍](../Page/佛羅里達州.md "wikilink")（當時編號91）
      - 1973年5月抵[舊金山大修](../Page/舊金山.md "wikilink")
      - 1974年2月21日啟航返台
      - 1974年4月18日返抵台灣[左營](../Page/左營區.md "wikilink")
  - 海豹艦（SS-792）
      - 建造：美國[費城Cramp造船廠](../Page/費城.md "wikilink")
      - 原美軍[巴劳鱵级](../Page/巴劳鱵级潜艇.md "wikilink")（USS Tusk SS-426）
      - 1943年8月23日開工
      - 1945年7月8日下水
      - 1946年4月11日成軍
      - 1950年進行Guppy II現代化改裝
      - 1973年10月18日於紐倫敦移交中華民國海軍（當時編號92）
      - 1974年1月10日返抵台灣左營

## 歷任艦長

## 註釋

## 參考資料

  - 關振清，〈中華民國海軍潛艦部隊之創建〉
  - 高智陽，〈海獅、海豹潛艇接艦秘辛〉，原載《全球防衛雜誌》245期

## 外部連結

  - [navsource.org: USS
    *Cutlass*](http://www.navsource.org/archives/08/08478.htm)

  - [Taipei *Times*, 17 April 2007: World's longest-serving sub
    feted](http://www.taipeitimes.com/News/taiwan/archives/2007/04/17/2003356990)

  - [USS Cutlass naval webring
    page](https://web.archive.org/web/20091027055326/http://geocities.com/Pentagon/Quarters/1319/)

  - [USS Cutlass - new HOME PORT
    page](http://ss481.com/subron6_boats/ss478/)

  -
[category:丁鱥級潛艇](../Page/category:丁鱥級潛艇.md "wikilink")
[category:美國潛艇](../Page/category:美國潛艇.md "wikilink")
[category:中華民國潛艦](../Page/category:中華民國潛艦.md "wikilink")
[category:傳統動力潛艦](../Page/category:傳統動力潛艦.md "wikilink")

[Category:台灣的世界之最](../Category/台灣的世界之最.md "wikilink")
[Category:1944年下水](../Category/1944年下水.md "wikilink")

1.  [全球最老現役潛艇
    台海獅號挑戰80高壽](https://skypost.ulifestyle.com.hk/article/2129041/%E5%85%A8%E7%90%83%E6%9C%80%E8%80%81%E7%8F%BE%E5%BD%B9%E6%BD%9B%E8%89%87%20%E5%8F%B0%E6%B5%B7%E7%8D%85%E8%99%9F%E6%8C%91%E6%88%B080%E9%AB%98%E5%A3%BD)
2.  [公視新聞網：傳美方封死魚雷管
    登上潛艦解謎](http://news.pts.org.tw/detail.php?NEENO=270927)
3.  舰载武器2010.03 P70
4.  [老潛艦大翻修
    立委：投入8億重建2艘海獅級潛艦性能。自由時報，2014年9月10日](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/1102550)
5.  [70年海獅號潛艦完成大修　海軍讚性能非常好](https://www.nextmag.com.tw/realtimenews/news/442860)
6.  [【獨家】74歲海獅潛艦回春成功　海軍證實已返回戰備崗位](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20181106/1461084/)